\begin{frame}{Diskussion: Kontrolle über unsere Dinge}
	\centering \pause
	\huge{Besitzen wir unsere Geräte und digitalen Dinge überhaupt?} \pause
\end{frame}

\begin{frame}{Warum sollten wir das nicht?}
	\centering
	\begin{itemize}
		% TODO Right to Repair
		\item Digital Rights Management
		\item No Root on Android
		\item TPM
		\item Softwarelizenzen
		\item Right to Repair
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Digital Rights Management - DRM}
	\centering
	\begin{itemize}
		\item Erfunden in den 2000er \pause
		\item soll \enquote{geistiges Eigentum} schützen vor illegaler Vervielfältigung \pause
		\item Viele Namen: widevine, content protection, Advanced Access Content System (AACS) \dots  \pause
		\item Problem: \\  \pause
		      \begin{itemize}
			      \item Auslaufende Server
			      \item Zensur (Region Codes)
			      \item Dauerhaufte Überwachung wer was nutzt
			      \item Digitaler Verfall
		      \end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{No Root on Android}
	\centering
	\begin{itemize}
		\item Zwangsinstallation von Google Apps \pause
		\item Marktdominanz von Google \pause
		\item Kein Eingriff ins System zur Privatssphärensicherung möglich \pause
		\item Keine Updates nach bestimmter Zeit $\Rightarrow$ geplante Obsoleszenz
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{TPM}
	\centering
	\begin{itemize}
		\item Kleiner Chip auf jedem Mainboard\pause
		\item Kann alles Lesen und Kontrollieren was der PC tut \pause
		\item Hat die Fähigkeit ungewollte Software zu verbieten \pause
		\item Starke Zensurfähigkeiten
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Softwarelizenzen}
	\centering
	Durch EULA gehört einem nie Software, man erwirbt nur \enquote{eine Nutzungslizenz}\\ \pause
	\vspace{5mm}
	Problem: Wiederverkauf und Lizenzentzug oft einfach möglich \\
	\vspace{5mm}
	 $\Rightarrow$ Zensurmöglichkeiten
\end{frame}

\begin{frame}{Right to repair}
	\centering
	\begin{itemize}
		\item Problem: Geplante Obsoleszenz, schneller Produktzyklus, rechtliche Verbote \pause
		\item Folgen: Umweltverschmutzung, Kosten \pause
		\item Lösungsansatz: offene Hardware 
	\end{itemize}
\end{frame}